\documentclass{beamer}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[flushleft]{threeparttable}
\definecolor{beamer@darkred}{rgb}{0.85,0.1,0.1}
\setbeamercolor{structure}{fg=beamer@darkred}

\def\d{{\fontencoding{T1}\selectfont\dj}}
\def\D{{\fontencoding{T1}\selectfont\Dj}}
\usepackage[english,serbian]{babel}


\title{Akademsko izdavaštvo}

\author{Kristina Savković\\ Katarina Radojičić}
\institute{Matematički fakultet\\Univerzitet u Beogradu}
\date{
	\footnotesize{Beograd, 2021.}	
}

\begin{document}
\begin{frame}
	\thispagestyle{empty}
	\titlepage
\end{frame}

\addtocounter{framenumber}{-1}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Literatura}
	\begin{itemize}
		\item Zasnovano na:\\
		
		\qquad
		
		\begin{itemize}
			
			\item[*]FYFE, Aileen, et al. Untangling academic publishing: A history of the relationship between commercial interests, academic prestige and the circulation of research. 2017.\\
			\quad
		\item[*]	Schiffrin, André (2000). The Business of Books: How the International
			
		
		\end{itemize}
		
	
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Istorija} % Table of contents slide, comment this block out to remove it
	
	\begin{itemize}
		\item	Razvoj i prenos znanja ne mogu se ostvariti bez međusobne komunikacije naučnika.
		
		\item	U početku se komunikacija odvijala isključivo neformalno, putem pisama i usmenih razgovora.
		\item Mane ove vrste komunikacije bile su brojne: problem analize i vrednovanja informacija, teže razmenjivanje ideja i informacija, objavljivanja rezultata, nedostupnost rezultata široj naučnoj zajednici.
		\item Zbog nepraktičnosti i nedostatka neformalne komunikacije, problema vrednovanja rezultata, pokrenute su različite udružene organizacije naučnika.
		\item Cilj im je bio da promovišu i razgovraju o prošlim, sadašnjim i budućim istraživanjima.
		
	\end{itemize}
	
	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Istorija}
	
	\begin{itemize}
		

	
	\item Prvo takvo udruženje je ,,Akademia de Licei“ u Parizu.\\
	 
	 \quad
	 
	 	
	 	\item 1609. godine objavila je zbornik rasprava sa svojih sastanaka pod nazivom ,,Gesta Lynceorum“.\\
	 
	 	
	 	\quad	 
	 	
	 	\item 1665. počeo izlaziti časopis ,,Le Journal de Scavans “- prvi akademski, časopis, koji je pokrenuo Denis de Sallo, a osmislio ga je Žan Batist Kolber.\\
	 	
	 	\quad
	 	
	 \item	1665. u Engleskoj počinje izlaziti časopis ,,Philosophical Transactions“ u izdanju Kraljevskog društva. \\
	 	
	 	\quad
	 	
	 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Istorija}
	
	\begin{itemize}
			
		 \item	1668.godine u Italiji počinje izlaziti  časopis ,,Giornale de'Letterati“, a  zatim profesor  Oto Menke, 1682.godine u Lajpcigu štampa na latinskom jeziku Acta Eruditorium.\\
		
		\quad
		
		\item 1684. Pjer Beil, filozof kalvinista, emigrant iz Francuske objavljuje „Nouvelles de la Republique des lettres".
		
	\end{itemize}

	

\end{frame}	 


\begin{frame}\frametitle{Izdavači i poslovni aspekti}
	
	Šezdesetih i sedamdesetih godina prošlog veka komercijalni izdavači počeli su selektivno da nabavljaju časopise „vrhunskog kvaliteta“ koje su prethodno izdavala neprofitna akademska društva.\\
\quad
\begin{itemize}
\item Kada su komercijalni izdavači znatno podigli cene pretplata, izgubili su na tržištu. Iako postoji preko 2.000 izdavača, pet profitnih kompanija (Reed Elsevier, Springer Science+Business Media, Wiley-Blackwell, Taylor Francis, and Sage) činilo je 50\% članaka objavljenih 2013.\\

	\quad
\item	Dostupni podaci ističu da ove kompanije imaju profitnu stopu od oko 40\%, čineći ih jednim od najprofitabilnijih industrija. Ovi faktori su doprineli „krizi serijskih publikacija”.\\
	\quad
\item Na osnovu statističkih argumenata, pokazalo se da elektronsko objavljivanje putem interneta, a donekle i otvoreni pristup, povećava prosečan broj citata koji članak dobija. \\
\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Kriza}
	\begin{itemize}
		\item Kriza u akademskom izdavaštvu „široko se opaža“. Očigledna kriza povezana je sa kombinovanim pritiskom smanjenja budžeta na univerzitetima i povećanim troškovima časopisa (kriza serijskih publikacija).\\
		
		\item Udruženje istraživačkih biblioteka (engl. Association of Research Libraries) je otkrilo da su 1986. godine biblioteke potrošile 44\% svog budžeta na knjige u poređenju sa 56\% na časopise; \\Dvanaest godina kasnije, taj odnos je promenjen na 28\% i 72\%“.\\
		 
		\item 2002. godine Udruženje modernih jezika izrazilo je nadu da će elektronsko objavljivanje rešiti problem.\\
		
		
			
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]\frametitle{Kriza}
	\begin{itemize}	
		\item Tokom 2009. i 2010. godine, ankete i izveštaji otkrili su da se biblioteke suočavaju sa kontinuiranim smanjenjem budžeta, a jedno istraživanje iz 2009. godine pokazalo je da je 36\% britanskih biblioteka smanjilo svoje budžete za 10\% ili više, u poređenju sa 29\% povećanim budžetima.\\
		
	\qquad

	\item  U 2010-im , biblioteke su počele smanjivanje troškova koristeći otvoreni pristup i otvorene podatke.
	
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{ Reforma izdavanja akademskih časopisa}
	\begin{itemize}
		\item	Od uspona Interneta, ljudi su organizovali kampanje za promenu odnosa između akademskih autora, njihovih tradicionalnih distributera i njihove čitalačke publike.\\
		\quad
	 \item Većina diskusije bila je usredsređena na iskorišćavanje prednosti koje nudi Internet, sposobnost široke distribucije naučnih radova.\\
	 	\quad
	\item	Motivacije za reformu izdavanja akademskih časopisa uključuju sposobnost računara da čuvaju velike količine informacija, omogućavanja pristupa većem broju istraživača  i potencijal interaktivnosti između istraživača.\\
	\quad
		\item Otvoreni pristup postao je poželjan kao odgovor na pojavu elektronskog izdavanja kao deo šire želje za reformom akademskog izdavanja časopisa.
	\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{ Reforma izdavanja akademskih časopisa}
	\begin{itemize}
		\item	Razne studije pokazale su da je potražnja za istraživanjima otvorenog pristupa takva da su slobodno dostupni članci dosledno imali faktore uticaja koji su bili veći od članaka objavljenih pod ograničenim pristupom.\\
		\quad
	\item	Međutim, ljudi su izneli različite argumente protiv otvorenog pristupa, kako bi se zadržala određena ekskluzivnost u nauci, poput sledećih:\\
		•	mnogo nekategorizivanih informacija opterećuje naučnike,\\
		•	nauka može da se zloupotrebljava,\\
		•	javnost može pogrešno da tumači naučne podatke,\\
		•	povećanje opsega nauke može da oteža verifikaciju bilo kog otkrića.\\
		
	\end{itemize}

	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Akademski članci}
	\begin{itemize}
		\item U akademskom izdavaštvu, rad je akademsko delo koje se obično objavljuje u akademskom časopisu.\\
		\quad
		Sadrži originalne rezultate istraživanja ili preglede već postojećih rezultata.\\
		\item Takav rad smatraće se valjanim samo ako podleže postupku stručne provere od strane jednog ili više recenzenata (koji su obično iz iste oblasti) koji proveravaju da li je sadržaj članka pogodan za objavljivanje. \\
		 \quad
		\item Neki časopisi, kao i ostala naučna literatura, posebno noviji, sada se objavljuju samo u elektronskom obliku.\\
		\quad

		\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Kategorije akademskih radova}
	\begin{itemize}
		\item Akademski rad obično pripada određenoj kategoriji, kao što su:\\
		
		\qquad
		
		\begin{itemize}
			\item[*]Istraživački rad\\
			\quad
			\item[*]Rad o studiji slučajeva\\
			\quad
			\item[*]Naučni časopis\\
			\quad
			\item[*]Članak u kom naučnik predstavlja sporno mišljenje o nekom pitanju\\
			\quad
			\item[*]Pregledni članak\\
			\quad
			\item[*]Dopunski članak\\
		\end{itemize}
		
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Stručna provera}
	\begin{itemize}
		\item Naučna recenzija je postupak podvrgavanja autorskog naučnog rada, istraživanja ili ideja o ispitivanju drugih koji su stručnjaci u istoj oblasti, pre nego što rad bude objavljen.\\
		\quad
		\item	Recenziranje je zasnovano je na ideji da se rezultati svakog naučnog istraživanja moraju stručno oceniti od strane eksperata–recenzenata, pre nego što se prezentuju naučnoj zajednici i javnosti. \\
		\quad
		\item Od recenzenata se očekuje da budu kompetentni, eksperti u odgovarajućoj oblasti i da poseduju dovoljno znanja i iskustva da procene da li su u opisanom istraživanju korišćene prikladne metode ili eksperimenti, da li su dobijeni rezultati tačni i pouzdani, a interpretacija rezultata razumna i zasnovana na postojećim znanjima.
		
		
	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Stručna provera}
	\begin{itemize}
		\item Stručna recenzija je centralni koncept za većinu akademskih izdavača. \\
		\quad
		\item 1752. godine je kraljevsko društvo u Londonu preuzelo službenu odgovornost za ,,Filozofske transakcije". \\
		\quad
		
		%	\begin{itemize}
			
			\item	Postoje različite vrste recenzija, od kojih su najkorišćenije:\\
			
			\quad
			
			\quad
			•	Jednostruko slepa recenzija (engl. „Single-blind peer review“)\\
			\quad
			•	Dvostruko slepa recenzija(engl. „Double-blind peer review“)\\
			\quad
			•	Otvorena recenzija (engl. „Open peer review“)\\
			
			
	%	\end{itemize}

	\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Proces objavljivanja}
	\begin{itemize}
		
		
		\item	Proces akademskog objavljivanja, koji započinje kada autori predaju napisani dokument izdavaču, podeljen je u dve različite faze:
		
		\quad
		\begin{itemize}
			\item[*]\textbf{ RECENZIJA} \\
			\quad
			\item[*]\textbf{ PRODUKCIJA}\\
		\end{itemize}
		
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Proces objavljivanja}
	\begin{itemize}
		
		
		\item Proces stručne recenzije organizuje urednik časopisa i završava se kada se sadržaj članka, zajedno sa svim povezanim slikama, podacima i dopunskim materijalom prihvati za objavljivanje.\\
		\quad
		\item Proizvodni proces, koji kontroliše urednik ili izdavač produkcije, zatim priprema tekst članka za štampu, a zatim se štampa i objavljuje na mreži. \\
		\quad
	\item U većem delu 20. veka takvi članci su fotografisani za štampanje u zbornicima i časopisima, a ova faza je bila poznata kao kopija spremna za kameru. Sa modernim digitalnim slanjem u formatima kao što je PDF.
		
		
		
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Proces objavljivanja}
	\begin{itemize}
		
		
		\item Autor pregleda i ispravlja rad u jednoj ili više faza proizvodnog procesa. 
		\quad
		\item Ciklus ispravke je u prošlosti bio zahtevniji, jer su ručno pisani komentari autora i urednika.
		\quad
		\item Početkom 21. veka ovaj proces je pojednostavljen uvođenjem e-napomena u programima Microsoft Word, Adobe Acrobat, i drugim, ali je i dalje ostao dugotrajan i sklon greškama.
		\quad
		\item Potpuna automatizacija ciklusa korekcije dokaza postala je moguća tek s početkom mrežnih platformi za kolaborativno pisanje, kao što su Authorea, Google Docs i razne druge. 
		
		
		
		
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Citati}
	\begin{itemize}
	\item	Citiranje je standardizovan metod prikazivanja korišćenih intelektualnih izvora i ideja pri izradi naučnog rada.\\
	
	\quad
	
\item	Dokumentovanje izvora koji su korišćeni u radu neophodno je iz nekoliko razloga:

\quad
\begin{itemize}

	\item	podržavanje intelektualne iskrenosti tj. izbegava se plagijarizam.
	\item	pružaju se argumentovani dokazi i daje se kredibilitet radu.
	\item	omogućava dalje istraživanje teme od strane čitaoca.
\end{itemize}
	
	

	
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Citati}\framesubtitle{Sistemi i stilovi}
	\begin{itemize}
		\item Postoje dva načina  za obeležavanje citata unutar teksta:
		\quad
		\qquad
		\begin{itemize}
			\item Sistem notacija \\
			\quad
			\item Sistem autor-datum 
		
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Citati}
	\begin{itemize}
		
\item	Svaki naučni časopis koristi određeni format za citiranje (poznat i kao reference).\\
\quad
\item Među najčešćim formatima koji se koriste u istraživačkim radovima su \textbf{APA},\textbf{CMS} i \textbf{MLA stilovi}.\\
\quad
	\item Stil Američkog psihološkog udruženja (\textbf{APA}) često se koristi u društvenim naukama.\\
	\quad
	\item \textbf{ CMS} stil koristi fusnote na dnu stranice kako bi čitaocima pomogao da pronađu izvore.\\
	\quad
	\item Stil modernog udruženja jezika (\textbf{MLA}) široko se koristi u humanističkim naukama.
	\item \textbf{CSE} citatni stil, koji je namenjen studentima, profesorima i naučnicima iz prirodnih i fizičkih nauka.\\
	
		
		
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Objavljivanje po disciplinama}\framesubtitle{Prirodne nauke}
	\begin{itemize}
		\item Naučna,tehnička i medicinska literatura velika je industrija koja je generisala 23,5 milijardi dolara prihoda, od čega je 9,4 milijarde dolara posebno izdato iz izdanja naučnih časopisa na engleskom jeziku. 
		\item Većina naučnih istraživanja u početku se objavljuje u naučnim časopisima i smatra se primarnim izvorom. 
		\item Tehnički izveštaji, za manje rezultate istraživanja i inženjerske i dizajnerske radove, čine primarnu literaturu.
		\item Sekundarni izvor zasniva se na primarnom izvoru, sadrži autorsku analizu, ocenu, tumačenje ili sintezu činjenica, dokaza, koncepata i ideja preuzetih iz primarnih izvora. 
	
		
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Objavljivanje po disciplinama}\framesubtitle{Društvene nauke}
	\begin{itemize}
		\item Objavljivanje u društvenim naukama se razlikuje u različitim oblastima.
		\item Neke oblasti, poput ekonomije, mogu imati vrlo „tvrde“ ili visoko kvantitativne standarde za objavljivanje.
		\item Druge, poput antropologije ili sociologije, ističu rad na terenu i izveštaje o posmatranju, kao i kvantitativnom radu.
		\item Neke oblasti društvenih nauka, poput javnog zdravlja ili demografije, imaju značajna zajednička interesovanja sa profesijama poput prava i medicine.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Objavljivanje po disciplinama}\framesubtitle{Humanističke nauke}
	\begin{itemize}
		\item Objavljivanje u humanističkim naukama je u principu slično objavljivanju na drugim akademijama. Dostupan je čitav niz časopisa, od opštih do izuzetno specijalizovanih, a univerzitetske štampe svake godine izdaju mnogo novih humanističkih knjiga. \\
		\quad
		\item Za razliku od nauka, istraživanje je najčešće individualni proces i retko se podržava velikim subvencijama.\\
		\quad
		\item Časopisi retko donose profit, a obično ih vode univerzitetska odeljenja.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Otvoreni pristup}
	\begin{itemize}
		\item Otvoreni pristup podrazumeva da svaki korisnik koji ima pristup internetu bilo gde u svetu ima pravo da čita, preuzima, čuva, štampa i koristi digitalni sadržaj radova objavljenih u otvorenom pristupu, sa jedinom obavezom da ih korektno citira.\\
		\quad
		\item Otvoreni pristup naučnoj literaturi ostvaruje se u dva oblika:\\
		\quad
		\begin{itemize}
			\item Samoarhiviranjem, \\
			\quad
			\item Izgradnjom mreže institucionalnih ili disciplinarnih repozitorijuma.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\end{document}